\chapter{خرید ملزومات اولیه زندگی}
\section{تجهیزات منزل}
پیدا کردن محل مناسب برای خرید نیازهای روزانه و لوازم منزل می‌تواند در ماه‌های ابتدایی ورود به مونترال وقت گیر و حتی مشکل ساز باشد. 
اما نگران نباشید زیرا در طی چند هفته به راحتی مراکز خرید مناسب بودجه و سلیقه خود را شناخته و برندهای محبوب خود را پیدا خواهید کرد. خوشبختانه در اکثر آپارتمان‌های استیجاری، اجاق گاز و یخچال از قبل وجود دارد. بعضی از منازل حتی ممکن است مجهز به ماشین ظرف شویی و  به ندرت مایکروویو نیز باشند. 
ماشین لباسشویی و خشک‌کن معمولا در هر ساختمانی به تعداد معین و برای استفاده عمومی وجود دارد. برای استفاده از آنها باید هر بار مبلغی هزینه کنید. در برخی از ساختمان‌ها از کارت‌های قابل شارژ برای این امر استفاده می شود. 
معمولا آپارتمان‌ها و منازل دارای تعداد مناسبی کمد دیواری هستند. 

علاوه بر اینها امکان تهیه انواع کمد و کشو هم وجود دارد.
برای تهیه لوازم مورد نیاز اتاق خواب گزینه‌های متفاوتی وجود خواهد داشت. 
می توانید باخرید بالش و تشک‌هایی که به همراه خود پایه 
\lr{(frame/box)}
 دارند مدت زیادی را بگذرانید. 
و البته تخت خواب و تشک‌های مرغوب زیادی در بازار وجود دارند.
در ادامه می‌توانید لیست فروشگاه‌های تهیه لوازم خواب و کمد و کشو را مشاهده بفرمایید.

\subsection{\lr{IKEA}}
آی‌کیا یکی از فروشگاه‌های مناسب جهت تهیه اثاثیه منزل از قبیل کاناپه، میز و صندلی، تخت، وسایل آشپزخانه، فرش و قالیچه و سایر اقلام چه از لحاظ قیمت و چه از لحاظ کیفیت و تنوع محصول محسوب می‌شود. 
البته فاصله این فروشگاه تا مرکز شهر، کمی زیاد است. 
هزینه حمل خریدهای شما تا منزل توسط خود شرکت با توجه به میزان خرید از 59 دلار به بالا است. 
شما می‌توانید از تاکسی‌های موجود در اطراف فروشگاه نیز استفاده کنید که مقرون به صرفه‌تر می‌باشند. 
همچنین اگر احتیاج به  سرهم کردن وسایل دارید آی‌کیا با پرداخت هزینه 79 دلار این کار را انجام می‌دهد.
\url{www.ikea.com}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =2.5 in]{Material/Chapter4/Pics/ikea}
\end{figure}
\subsection{\lr{Canadian Tire}}

کانیدین تایر دارای تنوع وسیعی از لوازم منزل، لوازم برقی، کمد، کتابخانه، چراغ، و لوازم آشپزخانه می‌باشد. 
باتوجه به گستردگی شعب این فروشگاه در سطح شهر مونترال، دسترسی به شعبات این گزینه نسبت به آی‌کیا ساده‌تر است. پس از خرید از این فروشگاه با همراه داشتن رسید می‌توانید جنس خریداری شده را تا 10 روز پس دهید. 
در صورتی که از آن استفاده نکرده‌اید تا 3 ماه آن را پس می‌گیرد.
\url{www.canadiantire.ca}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =2 in]{Material/Chapter4/Pics/CanadianTire}
\end{figure}

\subsection{\lr{Dollarama}}
در دلاراما به استثناء مبلمان منزل (کاناپه، مبل، تخت و غیره)، بقیه وسایل منزل از جمله وسایل آشپزی، لوازم الکتریکی و ابزار، روانداز و مانند اینها را می‌توانید با ارزانترین قیمت ممکن بیابید.
قیمت بیشتر اجناس این فروشگاه بین ١ تا ۳ دلار است. 
اما توجه کنید که پرداخت توسط کارت اعتباری در این فروشگاه‌ها امکان پذیر نبوده و اقلام پس از فروش پس گرفته نمی‌شوند. 
پس دقت کنید جنس با ظاهر خراب و اجناس الکتریکی مانند رادیو را که نمی‌توانید در فروشگاه امتحانشان کنید از این فروشگاه‌ها نخرید. 
معمولا برای خرید اجناس یکبار مصرف و دم دستی فروشگاه مناسبی است.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =3 in]{Material/Chapter4/Pics/Dollarama}
\end{figure}

\section{خرید وسایل دست دوم}
اگر چه هضم این موضوع در فرهنگ ما سخت است و گفتنش سخت‌تر اما در کانادا مردم اجناس را پشت در گذاشته و همسایه‌شان آن‌را برداشته و مورد استفاده قرار می‌دهند. 
چرا که بر خلاف تصور ما نه تنها زباله، خراب یا معیوب نیستند، بلکه حتی ممکن است میانشان اقلام با ارزشی هم پیدا شود. 
البته اگر جنسی برمی‌دارید از تمیز بودن آن و نداشتن
\lr{bedbug}
مطمئن شوید.

\section{\lr{Garage Sale}}

افرادی وسایل دست‌دوم خود را جلوی منزل خود به فروش می‌گذارند و می‌توان برخی وسایل مورد نظر خود را با نازلترین قیمت خریداری کنید. 
البته توضیح دیگر آنکه در برخی از مجتمع‌های آپارتمانی اتاقی به نام
\lr{Recycle}
هست که افراد اجناس بلااستفاده خود را به همین قصد آنجا می‌گذارند.

\subsection{\lr{Kijiji}}

دراین وب‌سایت کالای دست دوم را با قیمت ارزان و حتی گاهی به صورت کاملا مجانی پیدا می‌کنید. 
خرید کالای دست دوم از این وب‌سایت مزایا و معایب خاص خود را دارد. 
از مزایای آن باید به این نکته اشاره کرد که معمولا هر کالایی که مد نظر دارید را می‌توان با قیمت بسیار معقول پیدا کنید. 
و از معایب آن می‌توان گفت در بعضی موارد به دلیل ناشناخته بودن فروشنده، در مورد کیفیت کالاها نامطمئن خواهید بود و همچنین کالایی که خریداری شده است را نمی‌توان پس داد و حتی حمل آن به عهده شما می‌باشد.
در گاهی موارد دیده می‌شود که افراد می‌توانند برخی وسایل خانه را از مستأجر قبلی به صورت رایگان یا با پرداخت مبلغی دریافت کنند. گاهی وقت‌ها افراد پس از بستن قرارداد با صاحبخانه تصمیم می‌گیرند که خانه را دوباره عوض کنند (به دلیل پیدا کردن شغل در شهر دیگر یا..). 
در این صورت ممکن است برای پیدا کردن جایگزین سریعتر برای خانه شان وسایل خانه را با مبلغی بسیار پایین یا به صورت رایگان در اختیار مستأجر بعدی قرار دهند.

\section{فروشگاه‌های مواد غذایی}

اگر در اولین خرید کاناداییتان تنها باشید، تنوع مارک‌ها، محصولات و تفاوت فاحش در قیمت اقلام ظاهرا مشابه، احتمالا شما را گیج و سردرگم خواهد نمود.

\subsection{\lr{Flyer}}

فلایر همان بروشوهای تبلیغاتی است که معمولا حاوی فهرست اقلام حراج خورده فروشگاه‌های واقع در نزدیکی محل سکونت شما بوده و در صندوق پستی محل اقامت شما قرار داده می‌شود. 
البته توجه داشته باشید که ممکن است فلایر همه فروشگاه‌ها در منطقه مسکونی شما توزیع نشود. 
برای رفع این مشکل می‌توانید فلایر هفتگی فروشگاه‌ها را در سایتی به آدرس 
\url{Publisac.ca}
 پیدا کنید. 
پیشنهاد می‌کنیم که حتماً به صورت هفتگی به این وب سایت سر بزنید.
همچنین می‌توانید اپلیکیشن‌های با نام
\lr{Reebee}،
\lr{Flip} و
\lr{Shopwise}
 را در تلفن همراه خود نصب نمایید و فلایرها را مشاهده کنید و حتی مناسب‌ترین قیمت برای یک کالای خاص را ببینید.
 
 \subsection{\lr{Metro}}
 
 مترو فروشگاه زنجیره‌ای با شعب متعدد در سطح شهر می‌باشد که تمام مواد غذایی از جمله میوه و سبزیجات را نیز شامل می‌شود. 
اما خرید در این فروشگاه به جزء حراج‌ها خیلی به صرفه نیست.

\subsection{\lr{Provigo}}

پراویگو، فروشگاه زنجیره‌ای و متعلق به گروه فروشگاه‌های 
\lr{Loblaws}
می‌باشد که دارای شعبه‌های متعدد در سطح شهر مونترال است. 
قیمت کالاهای موجود در این فروشگاه در حالت عادی (همانند فروشگاه مترو) از جاهای دیگر بیشتر می‌باشد اما سرکشی به این فروشگاه در روزهای خرید خالی از لطف نیست چرا که گاهی قیمت اجناس در حالت حراج  بسیار مناسب است. 
به تخفیفات دانشجویی دقت کنید.
 برخی فروشگاه ها مانند
\lr{Provigo}
به طور مثال در روزهای دوشنبه برای دانشجویان تخفیف قایل هستند.

\subsection{\lr{IGA}}

آی‌جی‌ای محل دیگری برای تهیه مواد غذایی و غذای آماده و میوه با کیفیت خوب می‌باشد اما قیمت آن کمی از جاهای دیگر بیشتر است. 
نکته قابل توجه در مورد این فروشگاه این است که در بعضی موارد حراج‌های بسیار خوبی برای مواد غذایی وجود دارد.

\subsection{\lr{Maxi}}
فروشگاه خوبی برای مواد غذایی، بهداشتی، ... است که قیمت‌های ارائه شده معمولا مناسب و مخصوصا در هنگام حراج مناسب‌تر است.

\subsection{\lr{Walmart}}
در این فروشگاه‌ زنجیره‌ای می‌توانید همه چیز را با کیفیت قابل قبول اما با قیمت کمتر از فروشگاه‌های مشابه پیدا کنید. 
گارانتی قیمت این فروشگاه‌ها سبب می‌شود اغلب بتوانید اجناس مورد نیاز خود را با کمترین قیمت در سطح شهر تهیه نمائید. 
امکان تعویض و پس دادن هر جنسی تا مدت زمان مشخصی (بسته به نوع جنس) فراهم است.
\footnote{\url{www.walmart.ca}}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =3 in]{Material/Chapter4/Pics/walmart}
\end{figure}

\subsection{\lr{Sears}}

سییرز نیز همانند فروشگاه‌های دیگر محلی برای تهیه وسایل مورد نیاز است و تمامی لوازم از تخت و مبل و ملافه گرفته تا قهوه جوش و سشوار را می‌توان در این فروشگاه یافت. 
همچنین امکان تهیه لباس با قیمت مناسب هم در این فروشگاه فراهم است. 
\footnote{\url{www.sears.ca}}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =2.5 in]{Material/Chapter4/Pics/sears}
\end{figure}

\subsection{\lr{The bay (La baie)}}

بی، یکی از قدیمی‌ترین فروشگاه‌های زنجیره‌ای کانادا می‌باشد که در آن پوشاک و وسایل منزل را خواهید یافت. 
هزینه خرید در این فروشگاه، به نسبت فروشگاه‌های دیگر، زیاد می‌باشد.
\url{www.thebay.com}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =2.5 in]{Material/Chapter4/Pics/TheBay}
\end{figure}

\section{سوپرهای ایرانی و حلال}

اخوان، معروفترین و بزرگترین فروشگاه ایرانی موجود در شهر مونترال می‌باشد. 
در این محل علاوه بر کلیه خواربار مورد نیاز روزانه، اجناس ایرانی که در سایر فروشگاه ها نایاب است از قبیل سماور را می‌توان یافت. 
سرویس آشپزخانه را نیز می‌توان از این محل تهیه کرد. 
اغلب بیشتر اقلام ایرانی مورد نیاز در این فروشگاه به راحتی پیدا می شود. 
اجناسی از قبیل کشک، زعفران، زرشک، رشته آش، پنیر تبریز، اسپند، انواع ادویه و بسیاری از اقلام نایاب ایرانی را می‌توان در فروشگاه اخوان یافت. 
اکثر کالاهای این فروشگاه با مارک وطنی به فروش رسیده و به همین خاطر، بهای آنها نسبت به اقلام مشابه با برند غیر ایرانی بالاتر است. 
علاوه بر اخوان، دو فروشگاه ایرانی دیگر با نام‌های البرز و نور وجود دارند. فروشگاه های اخوان و البرز در منطقه
\lr{NDG}
 قرار دارد و فروشگاه نور به تازگی در
 \lr{Downtown}
تاسیس شده است. 
در این فروشگاه‌ها اکثر اقلامی که مورد سلیقه ایرانیان هست یافت می‌شود. 
همچنین تهیه گوشت حلال نیز با مراجعه به فروشگاه‌های اخوان و نور میسر است.
\url{www.akhavanfood.com}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =2.5 in]{Material/Chapter4/Pics/akhavan}
\end{figure}

\section{میوه و سبزیجات}

\subsection{\lr{Sami Fruit}}

مکانی برای خرید میوه و آجیل می‌باشد که تنها سه شعبه در سراسر مونترال دارد. 
معمولا قیمت‌های میوه این فروشگاه از سایر فروشگاه‌ها ارزان‌تر و البته ماندگاری آنها نیز کمتر است.

\subsection{\lr{Marche Adonis}}

 این سوپر مارکت چندین شعبه در داخل و حوالی شهر مونترال  دارد و اقلام متنوعی را ارائه می‌نماید که عمدتا مورد علاقه لبنانی‌ها می‌باشد.
 
 \subsection{\lr{Pharmaprix}
 	، \lr{Jean Coutu} و \lr{Uniprix}}
 
  این فروشگاه‌ها مکان‌های مناسبی جهت تهیه لوازم آرایشی و بهداشتی و حتی پاره‌ای از مواد غذایی می‌باشد. 
مواد غذایی موجود در این فروشگاه‌ها اغلب لبنیات و مواد غذایی اولیه را شامل می‌شود و هم چنین محل مناسب برای چاپ عکس، کپی، پرینت می‌باشند. 
اغلب دفتر پست هم در گوشه‌ای از این فروشگاه‌ها قرار دارد.

\subsection{\lr{Costco}}

کاستکو فروشگاهی برای تهیه اجناس در تعداد زیاد است.
در صورت خرید حجیم و عمده خرید از این فروشگاه مقرون به صرفه است. 
شما می‌توانید به همراه کسانی که عضویت کاسکو را دارند هم از این فروشگاه خرید کنید. 
کاستکو فروشگاه زنجیره‌ای بزرگی می‌باشد که اغلب اجناس خود را به صورت عمده به فروش می‌رساند. 
قیمت‌های مناسب و تنوع بالای اجناس گوناگون نظیر پوشاک، مواد غذایی، لوازم منزل و حتی دارو سبب شده است تا مشتریان این فروشگاه حق عضویت سالانه آن را بپردازند. 
لذا شما نیز اگه قصد خرید از کاستکو را دارید باید با پرداخت حق عضویت، کارت اشتراک عکسدار دریافت کنید یا به همراه  یکی از مشترکین آن خرید نمائید. 
البته دقت داشته باشید که فرد دارای کارت اشتراک باید هزینه اجناس خریداری شده را پرداخت کند. 
هزینه اشتراک در کاستکو 55 دلار و 110 دلار است که اشتراک دوم علاوه بر اجازه خرید مزایای دیگری نیز دارد.
\url{www.costco.ca}
\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width =3 in]{Material/Chapter4/Pics/Costco}
\end{figure}

تجربه نشان داده است که با اندکی حوصله و گشت و گذار در فروشگاه‌های معرفی شده، می‌توانید لوازم مورد نیاز را با قیمت ارزان و با کیفیت مناسب تهیه کنید. 
با مشورت دوستان می‌توانید سر فرصت حراج‌ها و قیمت‌های مناسب را شکار کرده و خانه را بچینید. 
اسباب منزل جزء لوازم پر هزینه در مونترال می‌باشند، اما اگر بدانید چه چیز را از کجا تهیه کنید، آن گاه خرید مطلوبی برای خود خواهید داشت. 
یادتان نرود که برای ساختن یک زندگی جدید وقت بسیار است!

\section{نکات مهم در هنگام خرید}

\begin{enumerate}
	\item
همواره به یاد داشته باشید که فاکتور یا رسید وسایل خریداری شده را نگه دارید. 
به این دلیل که اگر پس از مدتی از کالای خریداری شده راضی نبودید یا اینکه دچار نقص شد، می‌توانید به فروشگاه مربوطه مراجعه کرده ، کالا را پس داده و وجه خود را دریافت کنید یا کالای مورد نظر را تعویض کنید. 
شما معمولاً مدت زمانی در حد چند هفته برای تعویض یا پس دادن کالا فرصت دارید. 
دقت داشته باشید که هنگام خرید، اگر صندوق دار متذکر شود که کالا
\lr{Final Sale}
می‌باشد به این معنی هست که کالا پس گرفته نمی‌شود و در صورت عدم رضایت فقط می‌توانید آن را با کالای دیگری تعویض نمایید.

\item
یک پیشنهاد ساده و مفید در مورد رسیدها این است که از فاکتورها به ویژه فاکتور وسایل الکترونیکی که گران‌تر هستند و ممکن است به آنها در مدت زمان طولانی تر نیاز داشته باشید، عکس بگیرید. در کانادا هم مانند ایران جوهر فاکتورها پس از مدتی از بین می‌رود.

\item
در مورد فروشگاه‌های
\lr{Costco}
 و
 \lr{Walmart}
 پس دادن قدری متفاوت است و شما می‌توانید حتی بدون رسید کالای خود را پس بدهید.
 
 \item
دقت کنید که وزن اقلام در این جا به واحد پوند (معادل ٤٥٣ گرم) بیان می‌شوند و به همین دلیل قیمت نوشته شده روی برچسب‌ها ارزان‌تر به نظر می‌رسند. 
زیر برچسب قیمت پوندی (مثلاً در مورد میوه‌ها) قیمت به کیلوگرم هم درج شده که در حقیقت می‌تواند مبنای درست تری برای انتخاب ما باشد.
 هر کیلوگرم تقریبا ۲.۲ پوند می‌باشد.
 
 \item
به قیمت‌های حراج خورده خیلی خوب دقت کنید و حتماً توضیح نوشته شده روی برچسب حراج را بخوانید. 
انجام این عمل به دو دلیل ضروری می‌باشد. یکی این که گاهی اوقات اجناسی مشابه یا حتی غیرمشابه و حراج نخورده به وسیله سایر مشتریان در قفسه دیگری گذاشته می‌شود که ممکن است باعث اشتباه شود، دوم این که ممکن است که تنها محصولی خاص از یک برند حراج خورده باشد و این امر در مورد محصولی مشابه با آن صادق نباشد. 
حتماً مندرجات برچسب حراج را با نام و مشخصات کالا (وزن، تعداد در هر بسته و برند) تطابق دهید.
\item
نکته دیگر این که قیمت‌های درج شده در فیش خرید را با قیمت‌های حراجی تطبیق دهید، گاهی قیمت حراج خورده برخی اجناس در کامپیوتر وارد نشده و اگر حواستان نباشد ممکن است قیمت قبلی در فیش ثبت شود. 
دقت نمایید که برطبق قانون حمایت از مصرف کنندگان در ایالت کبک، اگر فروشگاهی محصول خود را که دارای برچسب قیمت می‌باشد با قیمتی بیش از آن بفروش برساند می‌بایست به خریدار خسارت پرداخت نماید. 
بدین صورت که اگر قیمت کالا در برچسب آن زیر ١٠ دلار باشد، باید آن را مجانی به خریدار واگذار نماید و اگر قیمت آن بیش از ١٠ دلار باشد، باید ١٠ دلار تخفیف برای خریدار در نظر بگیرد.

\item
همچنین بسیـاری از فروشگاه ها برای جلب مشتری بیشتر، سیاست تطبیق قیمت را به اجرا می‌گذارند که بدان معنی است که اگر شما جنسی را که از آن فروشگاه خریداری می‌کنید در فروشگاه دیگر با نرخ ارزانتر موجود باشد، فروشگاه اولیه قیمت ارزانتر را بر فاکتور شما اعمال می‌نماید. 
اگر قیمت کالای خریداری شده در یک فروشگاه در مدت ٢ هفته از تاریخ خرید آن کاهش یابد، اکثر فروشگاه ها تنها با ارائه فاکتور خرید، تخفیف مشابهی را برای شما در نظر خواهند گرفت. 

\item
یادتان باشد در برخی از فروشگاه‌ها جهت تشویق خریداران به استفاده از ساک‌های پارچه ای دایمی (به جای کیسه‌های پلاستیکی) از آنان بابت دریافت کیسه‌های مذکور وجهی درخواست می‌کنند. 
فروشگاه‌های مذکور از بودجه حاصل از جمع‌آوری این وجوه برای اقدامات عام المنفعه در جهت حفظ محیط زیست استفاده می‌نمایند. 
پس ضمن تشویق همگان به حمایت از این اقدام بشردوستانه، توصیه می‌نماید تا از همان ابتدا چند ساک تهیه کنید و هر بار با خودتان به فروشگاه ببرید.
\item
زیاد نگران بی‌تجربگی و ناواردی در خرید کردن نباشید، چون در صورت عدم رضایت اغلب تا چند هفته می‌توانید به بخش خدمات مشتری  مراجعه کنید و جنس خریداری شده را پس دهید.

\end{enumerate}